---
permalink: /hibahcme/356
nomor: 356
nama: Amida Yusriana
foto:
  filename: Foto Amida terbaru.jpg
  type: image/jpeg
  size: 2545774
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/cb15206f-f75c-4f77-ab32-0d912b0f12a0/Foto%20Amida%20terbaru.jpg
seni: penelitian
pengalaman: 4 tahun
website: >-
  https://scholar.google.co.id/citations?user=R4zJJpMAAAAJ&hl=en&oi=ao
  ;https://www.youtube.com/watch?v=s22NNCvYKoI; berbakti.id
sosmed: '@amidayusriana ; @chat_ter_box'
file:
  filename: Menghidupkan Kembali Era 90an Dengan Media Sosial.pdf
  type: application/pdf
  size: 1016033
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/7ff630a2-27fc-42d1-bb3a-67fe0c660978/Menghidupkan%20Kembali%20Era%2090an%20Dengan%20Media%20Sosial.pdf
title: Aku Janda
lokasi: Jawa Tengah (Kota Semarang)
lokasi_id: Q3557
deskripsi: "Proyek Aku Janda adalah sebuah proyek penyusunan buku dan roadshow sosialisasi buku tersebut. Buku Aku Janda adalah sebuah buku biografi yang berisi kisah inspiratif 7 orang wanita yang memutuskan untuk bercerai dengan berbagai alasan yang kemudian menapaki kehidupan baru sebagai seorang single parents. Kisah yang dipaparkan dalam 7 cerita tersebut akan berbeda satu sama lain dan memiliki kekhasan masing-masing. Kisah didasarkan pada kisah nyata para kontributor perempuan berstatus janda. Tujuan dari proyek buku ini adalah untuk menghilangkan stigma negatif status janda.\r\nBuku ini akan menjadi antologi yang akan melibatkan 7 orang mahasiswi yang menekuni dunia menulis dengan diketuai 2 kepala proyek (Saya dan seorang teman). Setiap mahasiswi akan berinteraksi dengan perempuan Janda dan menuliskan kembali kisah mereka menjadi sebuah biografi yang inspiratif. Keterlibatan mahasiswi dalam proyek ini tidak lepas dari profesi kepala proyek sebagai seorang dosen dan dalam rangka memberikan ruang kreasi bagi mahasiswi yang menyukai dunia tulis-menulis.\r\nBuku akan diterbitkan sejumlah 100  eksemplar (self-published). Beberapa buku akan didistribusikan ke institusi yang memiliki kepentingan dalam memajukan perempuan. Selain itu akan dilakukan sosialisasi buku seperti acara bedah buku umum, bedah buku kampus, talkshow TV Lokal dan radio lokal. Buku akan dibagikan dalam setiap acara sosialisasi dan bedah buku. \r\n"
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Proyek buku Aku Janda berawal dari pengalaman saudara pemohon yang sedang mengalami transisi menuju ke perceraian. Selama proses, saudara perempuan tersebut memperoleh banyak tekanan karena keputusannya untuk bercerai. Banyak pihak yang mengetahui alasan perceraian tersebut adalah karena KDRT, namun demikian masih banyak juga yang menyalahkannya dan menyebutnya egois. Hal tersebut bertentangan dengan sosialisasi KDRT yang selama ini banyak digaungkan pemerintah agar masyarakat sadar dan tanggap. Pada kenyataannya saat hal tersebut terjadi, perempuan masih saja harus menanggung stigma buruk. Selain itu menilik media mainstream yang ada selama ini masih banyak yang menyudutkan perempuan dalam berbagai aspek termasuk saat sang perempuan menjadi janda. \r\nPemohon adalah penggelut kajian gender, ada banyak karya pemohon yang mengulas persoalan perempuan di masyarakat. Pemohon juga aktif menulis karya populer maupun ilmiah. Berbekal pengalaman tersebut, maka pemohon dan tim menyusun ide karya sebuah buku antologi biografi berjudul ‘Aku Janda’. Judul tersebut dipilih karena ingin secara tegas melawan stigma negatif. Judul yang menggelitik sengaja digunakan untuk menarik perhatian masyarakat umum. Untuk pola bedah buku dan sosialisasi direncanakan didasarkan pada kedekatan pemohon dengan dunia akademis yang mengedepankan seminar sebagai upaya membuka cakrawala pemahaman khalayak.\r\n"
masalah: "Berdasarkan data Badan Pusat Statistik, pasangan bercerai hingga tahun 2015 (data tahun terakhir yang tersaji) mencapai angka 347.256. Angka tersebut merupakan angka tertinggi dalam kurun waktu 5 tahun terakhir. Hal ini berarti terdapat 347.256 janda dan duda di Indonesia. Berbeda dengan kata duda yang seringkali diasosiasikan dengan kata ‘keren’, istilah janda lebih banyak diasosiasikan pada hal-hal negatif di kalangan masyarakat Indonesia. Istilah ‘Janda Kembang’, ‘Janda Anak Satu’, ‘Aku Janda Rasa Perawan’ merupakan istilah-istilah yang menimbulkan kernyitan di dahi. Seorang janda seringkali dianggap sebagai ancaman dalam lingkungannya, perebut suami orang, perempuan penggoda, perempuan yang boleh digoda serta perempuan yang gagal mempertahankan rumah tangganya.\r\nStigma negatif yang mengiringi kata ‘Janda’ ini sangat sakral dan diabadikan dalam berbagai karya populer di media Indonesia. Maka proyek ini berupaya untuk mengubah stigma negatif tersebut dengan menyajikan kisah biografi Janda yang inspiratif. Dalam karya ini diharapkan akan mengkomunikasikan dengan baik alasan perceraian sebagai keputusan terbaik dalam situasi yang sulit yang diambil seorang perempuan, upaya membangun kembali kehidupan dalam babak baru dan menjadi seorang single parents. Selain dari sisi penceritaan, upaya perubahan sikap ini juga akan disampaikan melalui materi saat bedah buku dan sosialisasi.\r\n"
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Proyek ini adalah sebuah proyek yang berupaya mengubah tataran sikap
  masyarakat. Berdasarkan Consumer Behavior, manusia memiliki tiga tataran
  terhadap sesuatu: awareness, sikap dan tindakan. Buku Aku Janda dan
  sosialisasinya bertujuan mencapai tataran sikap yakni pemikiran setuju/tidak
  setuju, benar/tidak benar dalam diri seseorang. Maka indikator sukses dalam
  proyek ini adalah saat peserta/pembaca memilih sikap setuju bahwa kata ‘janda’
  tidak boleh selalu diasosiasikan sebagai hal negatif. Proses dari proyek ini
  adalah diawali dari perekruitan 7 orang mahasiswa, proses brainstorming
  meeting untuk pra produksi (2x) produksi (5x) dan pasca produksi (2x),
  pencetakan sebanyak 100 eksemplar buku dan sosialisasi buku berupa 1x event
  bedah buku umum, 2x event bedah buku level akademis (kampus UNDIP & UDINUS),
  sosialisasi via media di Radio dan televisi lokal (TVKu) dan 1x bedah buku
  komunitas solidaritas wanita. 
dana: '61'
submission_id: 5a96757253f63e7bc7a12376
---
